\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\geometry{margin=2.5cm}

\begin{document}

% --- PAGINA 1: COPERTINA ---
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\Huge \textbf{Nome progetto} \par}
    \vspace{1cm}
    {\Large Deliverable D1 \par}
    \vspace{3cm}
    
    {\large \textbf{Gruppo n°:} 20 \par}
    \vspace{1.5cm}
    
    {\large \textbf{Componenti:} \par}
    \vspace{0.5cm}
    \begin{tabular}{rl}
        \textbf{Studente:} & Binco Francesco (Matricola: ) \\
        \textbf{Studente:} & Cortese Riccardo (Matricola: 244656) \\
        \textbf{Studente:} & Giovagnetti Lorenzo (Matricola: ) \\
    \end{tabular}
    
    \vfill
    {\large Progetto di Ingegneria del Software - Prof. Sandro Luigi Fiore \par}
    \vspace{1.5cm}
    {\large Anno Accademico 2025/2026 \par}
    \vspace{2cm}
\end{titlepage}

% --- PAGINA 2: INDICE ---
\newpage
\pagenumbering{roman} % Numerazione romana per l'indice
\tableofcontents
\newpage

% --- PAGINA 3 E SUCCESSIVE: CONTENUTO ---
\pagenumbering{arabic} % Torna alla numerazione araba (1, 2, 3...)
\setcounter{page}{1}   % Ricomincia il conteggio da 1

\section{Obiettivi del progetto}
\section*{Obiettivi del Progetto}

\begin{enumerate}[label=\textbf{(O\arabic*)}]
    \item \textbf{Massimizzazione dell'accuratezza nel conferimento dei rifiuti.} 
    L’applicazione agisce come un assistente intelligente per il cittadino, eliminando l'incertezza grazie alla scansione istantanea dei prodotti. L'obiettivo è abbattere la percentuale di errore nella differenziata, riducendo le sanzioni per l'utente e i costi di separazione secondaria presso gli impianti di smaltimento.

    \item \textbf{Efficientamento operativo e logistica ``On-Demand''.} 
    Il sistema mira a trasformare la raccolta da un modello a calendario fisso a un modello dinamico basato su dati reali. Attraverso l'integrazione di sensori, è possibile intervenire solo dove necessario, ottimizzando i percorsi di raccolta, riducendo le emissioni di $CO_2$ dei mezzi e abbattendo i costi di carburante e manutenzione.

    \item \textbf{Promozione dell'Economia Circolare.} 
    Incentivare comportamenti virtuosi attraverso un sistema di \textit{gamification} e premialità. L’obiettivo è trasformare il cittadino da utente passivo a partecipante attivo del decoro urbano, premiando la correttezza dello smaltimento e la proattività nelle segnalazioni.

    \item \textbf{Digitalizzazione e trasparenza della gestione urbana.} 
    Fornire alla Pubblica Amministrazione una dashboard di analisi dati in tempo reale. Questo permette di monitorare lo stato di riempimento dei bidoni sul territorio, identificare le aree critiche soggette ad abbandono di rifiuti e pianificare interventi infrastrutturali basati su evidenze oggettive.

    \item \textbf{Miglioramento del decoro urbano e della sostenibilità ambientale.} 
    Elevare la vivibilità della città attraverso un sistema di segnalazioni rapido e geolocalizzato. Riducendo i tempi di permanenza dei rifiuti in strada e il sovraffollamento dei bidoni, l'app contribuisce direttamente alla pulizia urbana e alla prevenzione di criticità igienico-sanitarie.
\end{enumerate}

\section{Attori del sistema}
% Nota: Inserire qui una mindmap (consigliata)

\subsection{Attori Diretti (Utenti)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Utente non registrato:} Accede alle funzionalità base di consultazione, come la visualizzazione della mappa dei centri di raccolta.
    \item \textbf{Cittadino registrato:} Attore principale che effettua la scansione dei prodotti, accumula punti nel sistema di premialità e invia segnalazioni geolocalizzate.
    \item \textbf{Operatore ecologico:} Utente tecnico che si occupa della segnalazione guasti ai bidoni, dell'aggiornamento in tempo reale dello stato di svuotamento e visualizzazione percorsi ottimizzati.
    \item \textbf{Amministratore di sistema (Admin):} Gestisce il sistema tramite una dashboard dedicata, analizza le statistiche, gestisce i centri di raccolta e il catalogo premi.
\end{itemize}

\subsection{Attori Secondari (Sistemi Esterni)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sensori (Bidoni):} Dispositivi hardware che inviano periodicamente dati sullo stato di riempimento e sul livello della batteria.
    \item \textbf{Partner commerciali:} Entità esterne che integrano il sistema di premialità accettando i punti accumulati dagli utenti in cambio di sconti o servizi.
    \item \textbf{Servizi Terzi (API):} Sistemi esterni per la fornitura di mappe cartografiche e database per il riconoscimento dei codici a barre.
\end{itemize}

\section{Requisiti funzionali per attore}

Il sistema deve soddisfare i seguenti requisiti, organizzati in base alle interazioni specifiche di ogni attore coinvolto.

\subsection{Cittadino Non Registrato }
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}]
    \item Il sistema deve visualizzare sulla mappa la posizione dei centri di raccolta e dei bidoni stradali pubblici più vicini.
    \item Il sistema deve fornire l'accesso alle informazioni su orari, indirizzi e tipologie di rifiuti accettati dai centri di raccolta.
\end{enumerate}

\subsection{Cittadino Registrato}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}, resume]
    \item Il sistema deve permettere all'utente di registrarsi e gestire un profilo personale tramite email.
    \item Il sistema deve permettere la scansione del codice a barre di un prodotto per visualizzare le istruzioni di smaltimento.
    \item Il sistema deve consentire la ricerca testuale nel database dei rifiuti per identificare il corretto conferimento di oggetti privi di barcode.
    \item Il sistema deve consentire l'invio di segnalazioni geolocalizzate includendo foto e descrizione del problema.
    \item Il sistema deve calcolare e accreditare punti bonus all'utente per ogni segnalazione validata o scansione effettuata.
    \item Il sistema deve permettere la visualizzazione di una lista delle segnalazioni inviate e del loro stato attuale (es. ``In attesa'', ``In corso'', ``Risolta'').
    \item Il sistema deve consentire la generazione di codici sconto o voucher digitali riscattabili nel catalogo premi.
    \item Il sistema deve permettere la ricezione di notifiche push per avvisi di servizio o conferme di avvenuta risoluzione di una segnalazione.
\end{enumerate}

\subsection{Operatore Ecologico}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}, resume]
    \item Il sistema deve visualizzare sulla mappa dell'operatore un percorso ottimizzato generato in base ai dati di riempimento dei bidoni.
    \item L'interfaccia deve consentire all'operatore di cambiare lo stato di una segnalazione cittadina una volta risolto il problema.
    \item Il sistema deve permettere all'operatore di segnalare danni strutturali ai bidoni o malfunzionamenti dei sensori.
    \item Il sistema deve consentire la validazione manuale dello svuotamento di un bidone per resettare il contatore di riempimento nel database.
\end{enumerate}

\subsection{Amministratore di Sistema (Admin)}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}, resume]
    \item La dashboard deve fornire una vista d'insieme (Heatmap) per monitorare i livelli di riempimento di tutti i sensori sul territorio.
    \item Il sistema deve permettere l'inserimento, la modifica e la rimozione di prodotti e regole di smaltimento dal database centrale.
    \item Il sistema deve gestire le anagrafiche dei partner commerciali e la disponibilità dei premi nel catalogo.
    \item Il sistema deve generare report analitici sulle zone della città con maggiore criticità (abbandoni frequenti o bidoni sempre pieni).
\end{enumerate}

\subsection{Sensori}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}, resume]
    \item I sensori IoT devono inviare periodicamente dati relativi alla capacità residua e allo stato di carica della batteria.
\end{enumerate}

\subsection{Servizi terzi (API)}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}, resume]
    \item Il sistema deve interfacciarsi con API cartografiche esterne per il calcolo in tempo reale dei tempi di percorrenza e del traffico.
\end{enumerate}

\subsection{Partner Commerciali }
\begin{enumerate}[label=\textbf{(RF\arabic*)}, resume]
    \item Il sistema deve permettere all'esercente di validare i coupon presentati dai cittadini tramite la scansione di un QR Code o l'inserimento di un codice univoco.
    \item Il sistema deve consentire all'attività commerciale di caricare e aggiornare le proprie offerte o sconti all'interno del catalogo premi dell'applicazione.
\end{enumerate}

\section{Requisiti Non Funzionali}

I requisiti non funzionali descrivono i vincoli qualitativi del sistema e gli standard che devono essere garantiti per il corretto funzionamento dell'infrastruttura.

\begin{enumerate}[label=\textbf{(RNF\arabic*)}]
    \item \textbf{Usabilità (User Experience):} L'interfaccia utente deve essere intuitiva e accessibile, permettendo a un cittadino di completare la scansione di un prodotto in meno di tre interazioni.
    \item \textbf{Prestazioni (Tempo di risposta):} Il sistema deve processare la scansione del codice a barre e restituire le informazioni sullo smaltimento entro un tempo massimo di 5 secondi.
    \item \textbf{Disponibilità (Availability):} Il backend del sistema e la dashboard per il Comune devono essere operativi in modo continuo.
    \item \textbf{Sicurezza (Protezione Dati):} Tutte le comunicazioni tra l'applicazione mobile, i sensori IoT e il server devono essere criptate.
    \item \textbf{Scalabilità:} L'architettura deve essere in grado di gestire un aumento del carico di utenti senza degradazione delle prestazioni.
    \item \textbf{Localizzazione:} Il sistema deve supportare la localizzazione geografica dinamica per mostrare solo le regole di smaltimento valide nel comune in cui si trova l'utente.
    \item \textbf{Gestione della persistenza (Last Known Value):} In caso di perdita temporanea della connettività dei sensori IoT o del dispositivo mobile, il sistema deve garantire la continuità del servizio visualizzando l'ultimo stato di riempimento validamente registrato, segnalando esplicitamente all'utente l'orario dell'ultimo aggiornamento del dato.
    \item \textbf{Compatibilità:} L'applicazione mobile deve essere compatibile con le versioni più diffuse dei sistemi operativi Android (versione 8.0+) e iOS (versione 13+).
    \item \textbf{Manutenibilità:} Il codice deve essere documentato seguendo gli standard del linguaggio scelto e organizzato in microservizi per facilitare futuri aggiornamenti dei singoli moduli (es. modulo premi, modulo mappe).
    \item \textbf{Rispetto della Privacy (GDPR):} Il sistema non deve memorizzare i dati di posizione GPS in modo persistente se non strettamente necessario per la gestione delle segnalazioni, garantendo l'anonimato degli utenti non registrati.
\end{enumerate}

\section{Use case diagrams e casi d'uso}
% Nota: Rappresentare diagramma e almeno 5 descrizioni
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{ID e Nome} & UC1: [Nome Caso d'Uso] \\ \hline
\textbf{Attori} & \dots \\ \hline
\textbf{Descrizione} & [Descrizione dettagliata con tabella] \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Diagramma BPMN}
% Nota: Almeno un diagramma BPMN (as-is, to-be o dettaglio) 
\textit{// Inserire qui il diagramma BPMN.}

\end{document}